**瓜巴龍屬**（[屬名](../Page/屬.md "wikilink")：）是基礎[蜥腳形亞目](../Page/蜥腳形亞目.md "wikilink")[恐龍](../Page/恐龍.md "wikilink")，生活於[三疊紀晚期的](../Page/三疊紀.md "wikilink")[南美洲](../Page/南美洲.md "wikilink")。瓜巴龍的[化石在發現於](../Page/化石.md "wikilink")[巴西](../Page/巴西.md "wikilink")[南里約格蘭德州](../Page/南里約格蘭德.md "wikilink")。如同[艾雷拉龍](../Page/艾雷拉龍.md "wikilink")，瓜巴龍的每隻手掌有三指及退化的兩指\[1\]。

[模式種是](../Page/模式種.md "wikilink")**坎德拉里瓜巴龍**（*G.
candelariensis*），是由[約瑟·波拿巴](../Page/約瑟·波拿巴.md "wikilink")（Jose
Bonaparte）及J. Ferigolo在1998年描述、命名。

## 發現

[Guaibasaurus_NT.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guaibasaurus_NT.jpg "fig:Guaibasaurus_NT.jpg")
[Guaibasaurus_skeletal.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Guaibasaurus_skeletal.gif "fig:Guaibasaurus_skeletal.gif")
[正模標本](../Page/正模標本.md "wikilink")（編號 **MCN
PV2355**）是一個保存良好的部分身體骨骼。[副模標本](../Page/副模標本.md "wikilink")（編號
**MCN
PV2356**）則是一個接近完整的左後肢，關節仍呈連接狀態。這兩個化石都發現於巴西南里約格蘭德州，位於著名的Paleorrota地質公園內，都是在名為「Prό-Guaíba
Project」的挖掘化石計畫而發現。在瓜巴龍被命名後，近年在Paleorrota地質公園的另一個挖掘地點，發現另外兩個標本。編號
**UFRGS PV0725T** 的標本是一個身體骨骼，缺少頸部、一個前肢、兩個腳掌。編號 **MCN PV 10112**
的標本仍位在石塊中，還沒有經過去除石塊的手續\[2\]。這些化石都發現於Caturrita組地層的下部，地質年代相當於2億1650萬到2億1200萬年前，相當於三疊紀晚期的早[諾利階](../Page/諾利階.md "wikilink")\[3\]\[4\]。

近年新發現的編號**UFRGS
PV0725T**標本，缺少大部分[頸椎](../Page/頸椎.md "wikilink")，但根據僅存的基部頸椎，顯示這個個體在死亡前，頸部是朝向左方彎曲的。而根據化石的其他部位，後肢捲曲於身體下方，前肢擺向身體側方，這個姿勢很類似現代[鳥類](../Page/鳥類.md "wikilink")。在發現這個化石以前，只有[手盜龍類化石層發現這種鳥類睡眠姿勢](../Page/手盜龍類.md "wikilink")。研究人員推測，瓜巴龍可能採取這種姿勢睡眠，以保持體溫，如同現代鳥類\[5\]。

## 詞源

在1999年，[阿根廷古生物學家](../Page/阿根廷.md "wikilink")[約瑟·波拿巴](../Page/約瑟·波拿巴.md "wikilink")（José
Bonaparte）等人將正模標本、副模標本敘述、命名。[模式種是](../Page/模式種.md "wikilink")**坎德拉里瓜巴龍**（*Guaibasaurus
candelariensis*），屬名裡的Guaíba，是南里約格蘭德州的地名，也是「Prό-Guaíba
Project」挖掘計畫的名稱來源；種名則是以鄰近的Candelária市為名\[6\]。

## 演化與分類關係

在1999年的命名研究裡，約瑟·波拿巴等人提出瓜巴龍是個原始[獸腳類恐龍](../Page/獸腳類.md "wikilink")，並歸類於獨自的[瓜巴龍科](../Page/瓜巴龍科.md "wikilink")。在2007年，約瑟·波拿巴等人發現農神龍非常類似瓜巴龍，而農神龍也生存於相近時代的巴西。約瑟·波拿巴等人將瓜巴龍、農神龍都歸類於瓜巴龍科，並將瓜巴龍科改歸類為原始[蜥腳形亞目恐龍](../Page/蜥腳形亞目.md "wikilink")，或者與蜥腳形亞目、獸腳亞目的最近共同祖先是近親。約瑟·波拿巴等人也提出，瓜巴龍、農神龍的外形比較類似獸腳類恐龍，而較不類似蜥腳形恐龍\[7\]。發現新化石後，近年研究多傾向於瓜巴龍科是群非常原始的蜥腳形類恐龍\[8\]\[9\]\[10\]。但瓜巴龍本身的分類位置仍有爭議，有些研究認為是原始獸腳類恐龍\[11\]，其他研究則認為是原始蜥腳形恐龍\[12\]\[13\]。

## 參考資料

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

## 外部連結

  - [瓜巴龍](http://web.me.com/dinoruss/de_4/5cae864.htm)

  - [Dinosaurs of Rio grande do
    Sul.](https://web.archive.org/web/20080127175240/http://www.royalsul.com.br/paleo/galeria.asp)

[Category:蜥腳形亞目](../Category/蜥腳形亞目.md "wikilink")
[Category:南美洲恐龍](../Category/南美洲恐龍.md "wikilink")
[Category:三疊紀恐龍](../Category/三疊紀恐龍.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.

5.

6.

7.  {{enBonaparte, J.F., Brea, G., Schultz, C.L., and Martinelli, A.G.
    (2007). "A new specimen of *Guaibasaurus candelariensis* (basal
    Saurischia) from the Late Triassic Caturrita Formation of southern
    Brazil." *Historical Biology*, **19**(1): 73-82.

8.

9.

10.

11.
12.

13.